<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Réalisations on La fabrique numérique du pôle ministériel de la transition écologique et de la cohésion des territoires et des relations avec les collectivités territoriales</title>
    <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/</link>
    <description>Recent content in Réalisations on La fabrique numérique du pôle ministériel de la transition écologique et de la cohésion des territoires et des relations avec les collectivités territoriales</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-FR</language>
    <lastBuildDate>Wed, 28 Nov 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://mtes-mct.github.io/portail/startup/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>A Dock</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/a-dock/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/a-dock/</guid>
      <description>Le constat initial : le transport routier de marchandises, un secteur exposé à des risques de déréglementation Le transport routier de marchandises en France (TRM) - 40 000 entreprises, 400 000 salariés - est historiquement et structurellement exposé à des risques de déréglementation. En effet, il est :
 réglementé mais hétérogène, avec une nette dispersion des entreprises : +50% de TPE-PME. impacté par une concurrence européenne forte et déséquilibrée, du fait d&amp;rsquo;une harmonisation européenne faiblement effective : 45% des transports intérieurs sont réalisés par des acteurs étrangers.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Acceslibre</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/acceslibre/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/acceslibre/</guid>
      <description>Le problème : Le manque d’information sur l’accessibilité des lieux Quels sont vos critères pour choisir un restaurant ? Recommandation, proximité, prix, type de cuisine… Vous avez de la chance parce que plus de 12 millions de Français soit 20% de la population ne se posent jamais ces questions. Il s’agit des personnes en situation de handicap. Elles, se demandent plutôt : Vais-je pouvoir repérer l’entrée ? Vais-je pouvoir franchir la porte ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aeris</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/aeris/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/aeris/</guid>
      <description>En France, 45 000 installations industrielles sont régulièrement contrôlées par 1 500 inspecteurs de l&amp;rsquo;environnement. Plus de 2 500 de ces installations présentent des enjeux particuliers vis-à-vis de la qualité de l&amp;rsquo;air. Les législations européennes, nationales ou locales définissent des règles complexes pour ces installations, leur imposant des niveaux limites de polluants rejetés dans l’air et des mesures fréquentes des quantité de polluants rejetés.
Aujourd’hui, les exploitants transmettent les résultats de surveillance des rejets de polluants aux inspecteurs de l’environnement par courrier postal ou électronique, sans cadre défini.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aides-territoires</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/aides-territoires/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/aides-territoires/</guid>
      <description>Le problème Pour près de 35 000 communes et 1 260 regroupements de communes françaises, accéder à des aides en financement et en accompagnement est essentiel, car sans aide, il n’y a pas de projets d’aménagement de territoire. C’est surtout un véritable casse-tête en raison de la myriade d’aides disponibles, puisqu’on en recense plus de 300 types, qui relèvent de différents niveaux, régional, national, et même européen : comment s’y retrouver dans ce maquis ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>APiLos</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/apilos/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/apilos/</guid>
      <description>Contexte Le conventionnement du parc social est né de la volonté de l’Etat d’encadrer au mieux les modalités de gestion du parc locatif social en 1977.
En échange de l’ouverture du droit à l’APL pour les locataires des logements concernés, les conventions fixent les obligations du bailleur à l’égard de l’Etat et surtout des locataires (respect des plafonds de ressources, établissement du bail, droit au maintien dans les lieux, respect d’un loyer fixé dans la convention et des modalités de sa révision).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ASSEC</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/assec/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/assec/</guid>
      <description>Le problème de la gestion de la sécheresse Lors d’un épisode de sécheresse, les ressources en eau baissent jusqu’à ne plus satisfaire tous les besoins des particuliers, industriels et agriculteurs. L’État partage alors la ressource restante. En 2017, 85 départements ont été concernés. Avec le changement climatique à l’œuvre, ces situations deviennent plus fréquentes. Dans chaque département, la gestion de la sécheresse mobilise des agents de l’État chargés de mesures hydrométriques, de rédiger des arrêtés préfectoraux et d’en contrôler la bonne application.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Atlas des paysages</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/atlas-des-paysages/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/atlas-des-paysages/</guid>
      <description>Phase d&amp;rsquo;investigation Contexte La prise en compte du paysage dans les projets d’aménagement a une assise juridique censée la rendre obligatoire, mais pas contraignante :
 principes de la Convention Européenne du Paysage du Conseil de l’Europe codes de l’environnement et de l’urbanisme  L’Atlas de paysages est l’outil fondamental de la connaissance des paysages, mis à la disposition des acteurs publics et privés à l’échelle départementale, sous forme de fichiers pdf de plusieurs centaines de pages.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bati-Amiante</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/bati-amiante/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/bati-amiante/</guid>
      <description>100.000 morts d’ici 2050 Interdit seulement depuis 1997, on estime qu’environ 20 millions de tonnes d’amiante sont encore présentes dans les bâtiments. Malheureusement les risques pour la santé sont croissants, car c’est un matériau qui se dégrade au fil du temps et qui nécessite une surveillance constante. Selon Santé Publique France, l’amiante pourrait causer 100.000 décès d’ici 2050 et 1,5 milliards d&amp;rsquo;euros par an.
A ce jour le risque est très mal géré.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bureaux vacants</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/bureaux.vacants/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/bureaux.vacants/</guid>
      <description>Le problème La montée en puissance du télétravail dans l’Ile-de-France va conduire dans les 10 prochaines années à un excès de 3,3 millions de m2 de bureaux, soit 6,5% du parc. Accentué par la pandémie de COVID-19, une accélération de l’obsolescence de l’immobilier de bureaux risque de dévaloriser certains quartiers par la vacance, voire par l’apparition de friches.
Par ailleurs, la libération de surfaces construites considérables ouvre des perspectives nouvelles pour développer l’offre de logements.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Camino</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/camino/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/camino/</guid>
      <description>Le problème Pour les entreprises minières, gérer un projet d’exploration ou d’exploitation est un parcours du combattant qui commence dès son élaboration. Quel est l’état juridique du domaine minier sur la zone ? Quelles sont les données minières déjà existantes ? Quelles démarches administratives dois-je suivre ? Quelles contraintes environnementales dois-je intégrer à mon projet ? Toutes ces questions essentielles ne trouvent pas facilement de réponses.
Dès le projet esquissé, un véritable calvaire commence et se répète ensuite à chaque nouvelle procédure administrative.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carbure</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/carbure/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/carbure/</guid>
      <description>Les biocarburants, utilisés comme substituts aux carburants fossiles, permettent de réduire de plus de 4% les émissions de gaz à effet de serre du transport en France.
D’un point de vue technique, on distingue trois générations de biocarburants selon l’origine de la biomasse utilisée (matière organique d’origine végétale, animal, résidus ou déchet ou microalgue).
La réglementation des biocarburants s’effectue en fonction de la nature de la matière première utilisée. Les biocarburants conventionnels élaborés à partir de matières premières en concurrence avec l’alimentaire et les biocarburants avancés élaborés à partir d’autres matières premières et doivent respecter des critères de durabilité : réduire les émissions de gaz à effet de serre sur l’ensemble de leur cycle de vie d’au moins 50% et ne pas provenir de terres déforestées.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cobot</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/cobot/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/cobot/</guid>
      <description>Calculer un potentiel solaire grâce à la qualification automatique de l’orientation des toits des bâtiments, faire du contrôle des pêches dans les outre mer grâce à des données satellitaires européennes disponibles en opendata, identifier rapidement des espèces de plantes….
Nous assistons, au sein de l&amp;rsquo;administration publique, au développement de projets basés sur la qualification de données photographiques qui permettent d&amp;rsquo;améliorer ou de créer de nouveaux services d&amp;rsquo;intérêt général.
Ces projets deviennent désormais possibles grâce à l&amp;rsquo;exploitation d’une nouvelle capacité d’analyse reposant sur les contributions digitales du grand public ou d’experts (on parle de “crowdsourcing”).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cons&#39;eau</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/conseau/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/conseau/</guid>
      <description>Le problème La sécheresse résulte d’un déséquilibre entre les ressources disponibles et les besoins en eau. Ce déséquilibre est bien souvent localisé et défini dans le temps. En France métropolitaine les sécheresses s’observent principalement en période estivale. Dans le contexte du changement climatique, les épisodes de sécheresse en France sont de plus en plus fréquents, intenses et prolongés.
Près d’un tiers du territoire métropolitain est classé en zone des répartitions des eaux, dans ces zones, le déséquilibre entre les ressources disponibles et les besoins est structurel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Docurba</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/docurba/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/docurba/</guid>
      <description>Environ 1,5 million de demandes d’autorisation d’urbanisme sont réalisées chaque année. Celles-ci sont instruites au regard des documents d’urbanisme qui sont élaborés par les collectivités territoriales et qui fournissent les règles de planification urbaine.
Ces documents d’urbanisme doivent, d’un côté, incarner un projet politique porté par les élus locaux et, de l’autre, tenir compte d’enjeux et de politiques publiques nationales et locales qui s’y appliquent. En raison de leur très forte transversalité, l’exercice d’élaboration des documents d’urbanisme est complexe et on estime entre 3 et 5 ans la durée de la procédure.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DossierFacile</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/locatio/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/locatio/</guid>
      <description>Locatio devient DossierFacile.fr ! Pas de panique, le nom change mais notre service reste le même !
Une relation tendue Chaque année plus d’un million de baux sont conclus en France, pourtant la relation entre bailleurs et locataires est loin d’être apaisée. La principale raison ? Les bailleurs ont peur. Si impayés, refus de quitter les lieux et dégradation du bien sont heureusement rares, ces situations cauchemardesques continuent pourtant d’alimenter les angoisses.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EFTI</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/efti/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/efti/</guid>
      <description>Contexte A ce jour, lors des contrôles liés au transport de marchandises (routiers, aériens, ferroviaire, fluvial&amp;hellip;), 90% des documents du transport de marchandises sont présentés au format papier. Si certains documents sont déjà numérisés (par exemple la lettre de voiture), l&amp;rsquo;usage reste rare dans les faits voire refusé par certains Etats.
Le règlement européen EFTI (electronic freight transport information) doit changer la donne en allant vers l’obligation pour les Etats d’être en mesure de contrôler les documents administratifs de façon numérique en 2024.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EnvErgo</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/envergo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/envergo/</guid>
      <description>Le problème à résoudre La Loi sur l’eau est une réglementation qui s’applique aux projets d’aménagement qui pourraient affecter les milieux aquatiques : cours d’eau, bassins, zones humides&amp;hellip; L’investigation a démontré que cette réglementation était méconnue, à la fois des porteurs de projet (particuliers, entreprises privées, collectivités) et de leurs maîtres d’œuvre (architectes), et des instructeurs urbanisme chargés d’examiner les permis de construire. Deux raisons à cela :
 La complexité technique de la réglementation, entravant sa lisibilité par les acteurs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fil&#39;harmonic</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/filharmonic/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/filharmonic/</guid>
      <description>La protection des personnes et de l’environnement, un enjeu collectif Les installations industrielles sont un maillon indispensable de notre économie : elles permettent de produire des biens et des services dont nous jouissons tous les jours. Toutefois, elles comportent des risques et peuvent engendrer des pollutions et des accidents.
En 1976, le rejet accidentel de dioxine sur la commune de Seveso en Italie a contaminé toute la région : les arbres ont perdu leurs feuilles, les animaux domestiques sont morts empoisonnés, les riverains ont été atteints de chloracné, une maladie de peau très virulente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fluctu@t</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/fluctuat/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/fluctuat/</guid>
      <description>Le contexte La réglementation prévoit qu’une la lettre de voiture accompagne la marchandise dans le transport fluvial. Ce document doit être présenté aux autorités de contrôle à leur demande. Ce document est essentiel car il garantit que la marchandise a été chargée et déchargée conformément à l&amp;rsquo;accord passé entre le donneur d&amp;rsquo;ordre et le transporteur. Il comtient des informations liées à la marchandise elle-même, ainsi qu&amp;rsquo;au voyage.
Jusqu&amp;rsquo;à présent, ce document est rédigé sur papier en plusieurs exemplaires qui circulent au gré du voyage entre le transporteur et le donneur d&amp;rsquo;ordre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>France Chaleur Urbaine</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/chauffage-urbain/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/chauffage-urbain/</guid>
      <description>Encore trop de chauffages collectifs aux énergies fossiles En Ile-de-France, le chauffage résidentiel et tertiaire est assuré à 65% par des énergies fossiles et seulement à 11% par le chauffage urbain. Or, le ce mode de chauffage émet, dans notre région, 2 fois moins de gaz à effet de serre que le fioul et 50 % de moins que le gaz (source SNCU). Le raccordement d’un logement fioul sur un réseau de chaleur équivaut à la suppression d’une voiture !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hydrogène</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/hydrogene/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/hydrogene/</guid>
      <description>Contexte L&amp;rsquo;hydrogène est un vecteur energétique qui présente de nombreux avantages, notamment dans les univers industriels et de la mobilité lourde.
N&amp;rsquo;étant pas disponible de manière isolée dans la nature, il nécessite d&amp;rsquo;être &amp;ldquo;produit&amp;rdquo; par différentes transformations dont induisent de fortes émissions de gaz à effet de serre et d&amp;rsquo;autres (électrolyse, avec une source éléctrique bas carbone) beaucoup moins.
L&amp;rsquo;hydrogène peut également servir de combustible, notamment pour la mobilité lourde, avec l&amp;rsquo;avantage de ne pas émettre de gaz à effet de serre en brûlant.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Innovation Urbaine</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/innovation-urbaine/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/innovation-urbaine/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;impact recherché Aider les collectivités à mettre en place des solutions pour améliorer :
 résilience face au changement climatique et aux dangers naturels, sobriété énergétique, inclusion sociale  L&amp;rsquo;investigation en cours permettra de choisir l&amp;rsquo;un de ces champs en fonction notamment de l&amp;rsquo;intérêt exprimé par les collectivités.
Premières hypothèses de problème L&amp;rsquo;investigation nous permettra également de confimer, infirmer, préciser ou contextualiser les hypothèses suivantes :
En tant que collectivité…</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jaden Gwadloup</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/jaden.gwadloup/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/jaden.gwadloup/</guid>
      <description>Contexte La Guadeloupe est un territoire vulnérable. Les questions alimentaires, environnementales, socio-économiques ainsi que le changement climatique sont des enjeux-clé pour ce territoire. D’un point de vue socio-économique, l’île doit faire face à un fort taux de pauvreté (34 % en 2017) et de chômage (17 % en 2020), nettement supérieurs à celui de l’hexagone.
Par ailleurs, la précarité alimentaire est forte en Guadeloupe : de nombreux ménages n’ont pas un accès suffisant à une alimentation saine et nutritive, à quoi s’ajoute un coût de la vie élevé.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kelrisks</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/kelrisks/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/kelrisks/</guid>
      <description>La pollution des sols : un risque invisible mais bien réel En 2017 près d’un million de transactions foncières ont été opérées. Qu’un projet immobilier soit porté par un particulier, par une société ou une collectivité, il engage l’investisseur sur le long terme et doit être pour cette raison parfaitement sécurisé.
Parmi les risques qui pèsent sur le succès du projet, l’éventuelle présence de pollutions dans les sols est probablement un des plus complexes à appréhender : la pollution ne se voit pas, elle contraint l’utilisation du terrain et, surtout, sa découverte tardive peut entraîner pour l’acquéreur des conséquences lourdes en termes financiers (surcoût de construction lié à la dépollution), juridiques (responsabilité du vendeur au titre des vices cachés) voire sanitaires (exposition des habitants aux pollutions).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le Taxi</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/le-taxi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/le-taxi/</guid>
      <description>Le Taxi, c&amp;rsquo;est plus de 50 000 chauffeurs en France, partout sur le territoire, de la plus petite commune à la plus grande métropole.
Disponibilité Le Taxi c&amp;rsquo;est la garantie de commander immédiatement un véhicule au plus près, quel que soit le lieu, le jour ou l&amp;rsquo;heure.
Qualité Le Taxi, c&amp;rsquo;est une exigence de qualité renforcée, car ce sont désormais les usagers qui participent à l&amp;rsquo;évaluation permanente du service.
Sécurité Le Taxi c&amp;rsquo;est la garantie d&amp;rsquo;un chauffeur professionnel et d&amp;rsquo;applications agréées respectueuses de la vie privée.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mes autorisations de stationnement</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/mesads/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/mesads/</guid>
      <description>Problème investigué A ce jour, les 12 000 gestionnaires d&amp;rsquo;autorisations de stationnement de taxis (ADS) ne disposent d’aucun outil informatique dédié pour tenir à jour un registre des ADS délivrées, à l’exception des plus importantes d’entre elles (préfecture de police de Paris, métropole de Lyon et ville de Marseille). Le recensement des ADS de 2016, piloté par la DSCR, a permis de mettre en lumière des pratiques archaïques (tenu de registres manuscrits) et des anomalies dans la gestion des ADS (ADS en exploitation non connues par les gestionnaires, ADS non exploitées, absence d’arrêtés pour l’attribution des ADS, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mission Transition Ecologique</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/mission-transition-ecologique/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/mission-transition-ecologique/</guid>
      <description>Le problème Un fossé important entre les engagements des Etats et les objectifs de l’Accord de Paris.
En France, le Haut Conseil pour le Climat a récemment conclu que « la réduction des émissions de gaz à effet de serre continue à être trop lente et insuffisante pour permettre d’atteindre les budgets carbone actuels et futurs », considérant qu’« avec un recul de 0,9 % en 2019, elle est similaire à la moyenne des années précédentes et encore très loin des –3% attendus à partir de 2025 ».</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mobilic</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/mobilic/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/mobilic/</guid>
      <description>Pour répondre aux exigences du droit du travail, les employeurs ont l’obligation de suivre le temps de travail de leurs salariés. Ce décompte peut faire l’objet d’un contrôle par l’administration.
Dans le secteur des transports routiers, les salariés étant mobiles, le décompte de leur temps de travail ne peut pas se faire au siège de leur entreprise. Il est donc fait par les salariés à l’aide d’un dispositif qu’ils emportent avec eux.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Partaj</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/partaj/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/partaj/</guid>
      <description>Traditionnellement, les services juridiques assurent trois missions principales :
 La défense des intérêts de l’Etat par le traitement des contentieux ; L’amélioration de la qualité de la norme par la légistique ; La sécurisation juridique des procédures en cours ou à venir par le conseil juridique.  La direction des affaires juridiques des ministères de la transition écologique et solidaire (MTES) et de la cohésion des territoires et des relations avec les collectivités territoriales (MCTRCT) n’échappe pas à cette trinité.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Permis de construire facile</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/permis-de-construire-facile/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/permis-de-construire-facile/</guid>
      <description>Problème Déposer un permis de construire est une démarche importante dans le projet de vie d’un usager. Aujourd’hui, elle est souvent considérée comme un “parcours du combattant” semé d’incertitudes et d’interactions 100% papier avec le service qui l’instruit.
Chaque année, plus d’un million de demandes d’autorisation d’urbanisme (permis de construire, d&amp;rsquo;aménager ou de démolir, déclarations préalables) sont déposées en France par des particuliers (80% des demandes) et des professionnels.
En application du principe du guichet unique, elles sont adressées par courrier recommandé avec AR ou déposées à la mairie de la commune dans laquelle les travaux sont envisagés.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Potentiel</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/potentiel/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/potentiel/</guid>
      <description>L’Etat français met en œuvre une politique volontariste de soutien au développement des énergies renouvelables (EnR) électriques. L’objectif est d’atteindre une part de 40% de ces énergies sur le total de l’électricité produite à l’horizon 2030. Chaque année, environ 1500 projets d’EnR électrique sont d’ores et déjà désignés lauréats d’un appel d’offre pour la production d’électricité renouvelable.
Potentiel permet de faciliter la gestion de ces projets, de gagner en traçabilité et en efficacité en fluidifiant les échanges entre porteurs de projets et administration (centrale et déconcentrée) et, à terme entre les divers opérateurs (acheteurs, gestionnaires de réseau, organismes de contrôle).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prev-AC-TION</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/prev-ac-tion/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/prev-ac-tion/</guid>
      <description>Contexte En matière d’accidentologie, le secteur maritime affiche aujourd’hui le plus fort taux d’incidence par rapport aux autres secteurs d’activité, avec 1 598 accidents du travail et 14 décès en 2019 (sur 38 368 marins recensés). Ces souffrances humaines restent encore mal connues : il n’existe pas de données consolidées sur les accidents du travail maritime et les maladies professionnelles qui y sont liées, qui permettraient d’en faire une description fine.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rail&#39;up</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/railup/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/railup/</guid>
      <description>Contexte Dans le contexte d&amp;rsquo;ouverture à la concurrence du ferroviaire, l&amp;rsquo;Etat souhaite faciliter l&amp;rsquo;arrivée de nouveaux acteurs du ferroviaire sur le marché. La demande de licence est un préalable incontournable qui peut apparaitre comme complexe. La simplification de cette démarche est donc un moyen (parmis d&amp;rsquo;autres) de faciliter l&amp;rsquo;accès au marché ferroviaire et de stimuler l&amp;rsquo;offre ferroviaire pour les voyageurs comme pour les marchandises.
Problème A ce jour, le parcours de demande de licence ferroviaire présente plusieurs axes d&amp;rsquo;amélioration :</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Registre de preuve de covoiturage</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/preuve-de-covoiturage/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/preuve-de-covoiturage/</guid>
      <description>1,08 personnes par véhicule seulement dans les déplacements professionnels Le développement du covoiturage courte distance n’a pas connu le même essor que son pendant sur longue distance. Que ce soit des opérateurs privés ou des plateformes de covoiturage publiques, le constat est identique. Le paysage du covoiturage courte distance français se retrouve ainsi morcelé. Pourtant, c’est une question d’intérêt général que ce secteur se développe. En effet, les bénéfices à l’échelle locale sont multiples tant en termes de désengorgement des voies que de gain de l’espace public, en passant par la réduction des gaz à effets de serre et la création d’interactions sociales.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Résorption Bidonvilles</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/resorption-bidonvilles/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/resorption-bidonvilles/</guid>
      <description>Le constat Près de 15 000 personnes (dont environ 5 000 mineurs) originaires en majeure partie de Roumanie et de Bulgarie vivent dans près de 300 bidonvilles. Pour parvenir à une résorption durable des bidonvilles les solutions sont connues : une action partenariale à l’échelle d’un territoire, une intervention sur tous les sites dès l’implantation, un accompagnement vers l’insertion des habitants dans le respect des lois de la République.
S’appuyant sur des expériences locales réussies à Strasbourg et Toulouse, le gouvernement a défini en 2018 un nouveau cadre d’action pour les préfets et fixé un objectif clair de réduction durable du nombre de personnes vivant dans ces lieux de vie informels.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SPARTE</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/sparte/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/sparte/</guid>
      <description>Contexte La Loi Climat &amp;amp; Résilience en cours d’amendement va sans doute conduire les collectivités à :
 viser l’objectif de zéro artificialisation nette d’ici 2050, réduire par 2 le rythme de l’artificialisation des sols d’ici 2030, réaliser un bilan d’artificialisation annuel ou bi-annuel de leur territoire.  Ces objectifs vont se traduire dans les documents de planification et d’urbanisme à différents niveaux : régional (SRADDET), territorial (SCoT) et inter-communal (PLUi).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trackdéchets</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/trackdechets/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/trackdechets/</guid>
      <description>En 2016, 12 millions de tonnes de déchets dangereux ont été produits en France. Il s’agit de déchets contenants des éléments toxiques ou dangereux qui présentent des risques pour la santé et l&amp;rsquo;environnement.
Ces déchets sont soumis à une réglementation particulière pour leur gestion et leur valorisation. Afin de contrôler le traitement effectif des déchets, la loi impose aux sociétés productrices une traçabilité rigoureuse assurée par un bordereau de suivi de déchets qui permet de suivre le déchet de sa collecte à son traitement.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>transport.data.gouv.fr</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/transport/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/transport/</guid>
      <description>Le problème que résout transport.data.gouv.fr Dans un pays avec plus de 330 réseaux de transports urbains et des dizaines de milliers de points d’arrêts, il est parfois difficile de trouver le meilleur moyen de se rendre d’un point A à un point B.
Transport.data.gouv.fr a pour mission de faciliter les déplacements des usagers en permettant à tout un chacun de déterminer le plus simplement possible la meilleure option de mobilité lors d’un trajet : bus, tram, ferry, métro, vélo, voiture… ou tout à la fois !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wikicarbone</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/wikicarbone/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/wikicarbone/</guid>
      <description>Contexte Quels sont les impacts de nos achats sur la planète ? Wikicarbone (nom provisoire), un outil pour comprendre, contribuer et faire émerger des valeurs de référence.
74% des Français aimeraient avoir plus d’informations sur l’impact environnemental et sociétal des produits qu’ils achètent (14ème baromètre de la consommation responsable Greenflex et ADEME - 2021). Répondant à cette demande, la loi Climat et Résilience rend obligatoire l&amp;rsquo;affichage environnemental (📜article 2 loi climat).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zéro Logement Vacant</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/zero-logement-vacant/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/zero-logement-vacant/</guid>
      <description>Le problème 1,1 millions de logements sont vacants depuis au moins deux ans dans le parc privé. La remise sur le marché de ces logements permettrait :   Pour les territoires tendus : de constituer une offre abordable complémentaire au parc social (200 000 logements) en lien avec le plan Logement d&amp;rsquo;Abord ;
  Pour les territoires moins denses :  de redynamiser les centres-villes et de rénover leur patrimoine en lien avec les programmes Action Coeur de Ville et le plan Petites Villes de Demain,  de se substituer à la construction neuve de logements par artificialisation des sols (contribution à l&amp;rsquo;objectif Zéro Artificialisation Nette).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
