<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Startups on La fabrique numérique</title>
    <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/</link>
    <description>Recent content in Startups on La fabrique numérique</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-FR</language>
    <lastBuildDate>Wed, 28 Nov 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://mtes-mct.github.io/portail/startup/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>A Dock</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/a-dock/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/a-dock/</guid>
      <description>Le problème : le contexte complexe du transport routier de marchandises Le transport routier de marchandises est un secteur aux acteurs très hétérogènes (près de la moitié sont des TPE-PME), impacté par une concurrence européenne forte et parfois déloyale, challengé par l&amp;rsquo;essor des Véhicules Utilitaires Légers (VUL) et de nouveaux acteurs issus du numérique. Ces complexités viennent mettre à mal le tissu économique de cette profession réglementée et implantée sur l’ensemble du territoire, et présentent des risques forts de dérèglementation du secteur.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Access4all</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/access4all/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/access4all/</guid>
      <description>Le problème : Le manque d’information sur l’accessibilité des lieux Quels sont vos critères pour choisir un restaurant ? Recommandation, proximité, prix, type de cuisine… Vous avez de la chance parce que 12 millions de Français soit 20% de la population ne se posent jamais ces questions. Il s’agit des personnes en situation de handicap. Elles, se demandent plutôt : Vais-je pouvoir franchir la porte ? Vais-je pouvoir stationner à proximité ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aeris</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/aeris/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/aeris/</guid>
      <description>En France, 45 000 installations industrielles sont régulièrement contrôlées par 1 500 inspecteurs de l&amp;rsquo;environnement. Plus de 2 500 de ces installations présentent des enjeux particuliers vis-à-vis de la qualité de l&amp;rsquo;air. Les législations européennes, nationales ou locales définissent des règles complexes pour ces installations, leur imposant des niveaux limites de polluants rejetés dans l’air et des mesures fréquentes des quantité de polluants rejetés.
Aujourd’hui, les exploitants transmettent les résultats de surveillance des rejets de polluants aux inspecteurs de l’environnement par courrier postal ou électronique, sans cadre défini.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aides-territoires</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/aides-territoires/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/aides-territoires/</guid>
      <description>Le problème Pour près de 35 000 communes et 1 260 regroupements de communes françaises, accéder à des aides en financement, en accompagnement, ou à des appels à projets est essentiel, car sans aide, il n’y a pas de projets d’aménagement de territoire. C’est surtout un véritable casse-tête en raison de la myriade d’aides disponibles, puisqu’on en recense plus de 300 types, qui relèvent de différents niveaux, régional, national, et même européen : comment s’y retrouver dans ce maquis ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ASSEC</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/assec/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/assec/</guid>
      <description>Le problème de la gestion de la sécheresse Lors d’un épisode de sécheresse, les ressources en eau baissent jusqu’à ne plus satisfaire tous les besoins des particuliers, industriels et agriculteurs. L’État partage alors la ressource restante. En 2017, 85 départements ont été concernés. Avec le changement climatique à l’œuvre, ces situations deviennent plus fréquentes. Dans chaque département, la gestion de la sécheresse mobilise des agents de l’État chargés de mesures hydrométriques, de rédiger des arrêtés préfectoraux et d’en contrôler la bonne application.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Camino</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/camino/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/camino/</guid>
      <description>Le problème Pour les entreprises minières, gérer un projet d’exploration ou d’exploitation est un parcours du combattant qui commence dès son élaboration. Quel est l’état juridique du domaine minier sur la zone ? Quelles sont les données minières déjà existantes ? Quelles démarches administratives dois-je suivre ? Quelles contraintes environnementales dois-je intégrer à mon projet ? Toutes ces questions essentielles ne trouvent pas facilement de réponses.
Dès le projet esquissé, un véritable calvaire commence et se répète ensuite à chaque nouvelle procédure administrative.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carbure</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/carbure/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/carbure/</guid>
      <description>Les biocarburants, utilisés comme substituts aux carburants fossiles, permettent de réduire de plus de 4% les émissions de gaz à effet de serre du transport en France.
D’un point de vue technique, on distingue trois générations de biocarburants selon l’origine de la biomasse utilisée (matière organique d’origine végétale, animal, résidus ou déchet ou microalgue).
La réglementation des biocarburants s’effectue en fonction de la nature de la matière première utilisée. Les biocarburants conventionnels élaborés à partir de matières premières en concurrence avec l’alimentaire et les biocarburants avancés élaborés à partir d’autres matières premières et doivent respecter des critères de durabilité : réduire les émissions de gaz à effet de serre sur l’ensemble de leur cycle de vie d’au moins 50% et ne pas provenir de terres déforestées.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cobot</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/cobot/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/cobot/</guid>
      <description>Calculer un potentiel solaire grâce à la qualification automatique de l’orientation des toits des bâtiments, faire du contrôle des pêches dans les outre mer grâce à des données satellitaires européennes disponibles en opendata, identifier rapidement des espèces de plantes….
Nous assistons, au sein de l&amp;rsquo;administration publique, au développement de projets basés sur la qualification de données photographiques qui permettent d&amp;rsquo;améliorer ou de créer de nouveaux services d&amp;rsquo;intérêt général.
Ces projets deviennent désormais possibles grâce à l&amp;rsquo;exploitation d’une nouvelle capacité d’analyse reposant sur les contributions digitales du grand public ou d’experts (on parle de “crowdsourcing”).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DossierFacile</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/locatio/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/locatio/</guid>
      <description>Locatio devient DossierFacile.fr ! Pas de panique, le nom change mais notre service reste le même !
Une relation tendue Chaque année plus d’un million de baux sont conclus en France, pourtant la relation entre bailleurs et locataires est loin d’être apaisée. La principale raison ? Les bailleurs ont peur. Si impayés, refus de quitter les lieux et dégradation du bien sont heureusement rares, ces situations cauchemardesques continuent pourtant d’alimenter les angoisses.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fil&#39;harmonic</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/filharmonic/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/filharmonic/</guid>
      <description>La protection des personnes et de l’environnement, un enjeu collectif Les installations industrielles sont un maillon indispensable de notre économie : elles permettent de produire des biens et des services dont nous jouissons tous les jours. Toutefois, elles comportent des risques et peuvent engendrer des pollutions et des accidents.
En 1976, le rejet accidentel de dioxine sur la commune de Seveso en Italie a contaminé toute la région : les arbres ont perdu leurs feuilles, les animaux domestiques sont morts empoisonnés, les riverains ont été atteints de chloracné, une maladie de peau très virulente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fluctu@t</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/fluctuat/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/fluctuat/</guid>
      <description>Le contexte La réglementation prévoit qu’une la lettre de voiture accompagne la marchandise dans le transport fluvial. Ce document doit être présenté aux autorités de contrôle à leur demande. Ce document est essentiel car il garantit que la marchandise a été chargée et déchargée conformément à l&amp;rsquo;accord passé entre le donneur d&amp;rsquo;ordre et le transporteur. Il comtient des informations liées à la marchandise elle-même, ainsi qu&amp;rsquo;au voyage.
Jusqu&#39;à présent, ce document est rédigé sur papier en plusieurs exemplaires qui circulent au gré du voyage entre le transporteur et le donneur d&amp;rsquo;ordre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kelrisks</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/kelrisks/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/kelrisks/</guid>
      <description>La pollution des sols : un risque invisible mais bien réel En 2017 près d’un million de transactions foncières ont été opérées. Qu’un projet immobilier soit porté par un particulier, par une société ou une collectivité, il engage l’investisseur sur le long terme et doit être pour cette raison parfaitement sécurisé.
Parmi les risques qui pèsent sur le succès du projet, l’éventuelle présence de pollutions dans les sols est probablement un des plus complexes à appréhender : la pollution ne se voit pas, elle contraint l’utilisation du terrain et, surtout, sa découverte tardive peut entraîner pour l’acquéreur des conséquences lourdes en termes financiers (surcoût de construction lié à la dépollution), juridiques (responsabilité du vendeur au titre des vices cachés) voire sanitaires (exposition des habitants aux pollutions).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MobiLIC</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/mobilic/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/mobilic/</guid>
      <description>Pour répondre aux exigences du droit du travail, les employeurs ont l&amp;rsquo;obligation de suivre le temps de travail de leurs salariés. Ce décompte peut faire l&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;un contrôle par l&amp;rsquo;administration.
Dans le secteur des transports routiers, les salariés étant mobiles, le décompte de leur temps de travail ne peut pas se faire au siège de leur entreprise. Il est donc fait par les salariés à l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;un dispositif qu&amp;rsquo;ils emportent avec eux.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Partaj</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/partaj/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/partaj/</guid>
      <description>Traditionnellement, les services juridiques assurent trois missions principales :
 La défense des intérêts de l’Etat par le traitement des contentieux ; L’amélioration de la qualité de la norme par la légistique ; La sécurisation juridique des procédures en cours ou à venir par le conseil juridique.  La direction des affaires juridiques des ministères de la transition écologique et solidaire (MTES) et de la cohésion des territoires et des relations avec les collectivités territoriales (MCTRCT) n’échappe pas à cette trinité.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Permis de construire facile</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/permis-de-construire-facile/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/permis-de-construire-facile/</guid>
      <description>Problème Déposer un permis de construire est une démarche importante dans le projet de vie d’un usager. Aujourd’hui, elle est souvent considérée comme un “parcours du combattant” semé d’incertitudes et d’interactions 100% papier avec le service qui l’instruit.
Chaque année, plus d’un million de demandes d’autorisation d’urbanisme (permis de construire, d&amp;rsquo;aménager ou de démolir, déclarations préalables) sont déposées en France par des particuliers (80% des demandes) et des professionnels.
En application du principe du guichet unique, elles sont adressées par courrier recommandé avec AR ou déposées à la mairie de la commune dans laquelle les travaux sont envisagés.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Potentiel</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/potentiel/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/potentiel/</guid>
      <description>L’Etat français met en œuvre une politique volontariste de soutien au développement des énergies renouvelables (EnR) électriques. L’objectif est d’atteindre une part de 40% de ces énergies sur le total de l’électricité produite à l’horizon 2030. Chaque année, environ 1500 projets d’EnR électrique sont d’ores et déjà désignés lauréats d’un appel d’offre pour la production d’électricité renouvelable.
Potentiel a pour ambition d’accompagner le déploiement des projets d’EnR électriques soutenus par les appels d’offres de l’Etat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Résorption bidonvilles</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/resorption-bidonvilles/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/resorption-bidonvilles/</guid>
      <description>La situation actuelle des bidonvilles Il existe aujourd’hui plus de 500 bidonvilles en France métropolitaine dans lesquels vivent entre 16 000 et 20 000 personnes, dont environ 5 000 mineurs. Ces chiffres restent stables depuis une vingtaine d’années.
Pour résorber ces bidonvilles, les territoires sont désormais incités par l’instruction du 25 janvier 2018 à engager des stratégies multi-acteurs afin de dépasser l’approche centrée sur les évacuations et d’inscrire l’action publique dans une dimension plus large (programmes d’insertion en France, respect des lois de la République et du droit au séjour, actions de réinstallation dans le pays d’origine et coopération transnationale).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trackdéchets</title>
      <link>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/trackdechets/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mtes-mct.github.io/portail/startup/trackdechets/</guid>
      <description>En 2016, 12 millions de tonnes de déchets dangereux ont été produits en France. Il s’agit de déchets contenants des éléments toxiques ou dangereux qui présentent des risques pour la santé et l&amp;rsquo;environnement.
Ces déchets sont soumis à une réglementation particulière pour leur gestion et leur valorisation. Afin de contrôler le traitement effectif des déchets, la loi impose aux sociétés productrices une traçabilité rigoureuse assurée par un bordereau de suivi de déchets qui permet de suivre le déchet de sa collecte à son traitement.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>